\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in Hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\selecthungarian
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

Egy 40 gépből álló labor karbantartása komoly kihívást jelent, mivel minden tanórához különböző mérési környezet létrehozása szükséges.
Ezeket a környezeteket tipikusan virtuális gépekkel valósítjuk meg, amiknek szétosztását a laborban terítésnek nevezzük. A terítésére most egy Chaincast nevű megoldást használunk, ami abból áll, hogy a gépeket láncba kötjük és a láncon mennek végig a küldendő adatok. Ezáltal, ha bármelyik gépen hiba lép fel, akkor az adatátviel meghiúsul és a terítést előlről kell kezdenünk. Továbbá, mivel minden tárgyhoz különbőző gépek kellenek (például csak az első három sor gépei), ezekhez a láncoknak különböző konfigurációja szükséges.

Dolgozatomnak célja, hogy egy olyan fájlterítési módszert dolgozzak ki, amellyel a terítés hibák esetén is sikeresen végrehajtható marad. Így a folyamat olyankor is sikeres lehet, amikor a korábbi módszer kudarcot vallott. Továbbá tetszőleges gépek kijelölhetőek legyenek minden laborhoz.

Dolgozatomban bemutatok egy új módszert a fájlok terítésére, ami a most használtnak a problémáit oldja meg, amellyel javítható az eljárás robusztussága és konfigurálhatósága. Bemutatok egy általam fejlesztett alkalmazást, ami Peer-to-Peer-alapon, ezen belül Bittorrent protokollt használva valósít meg fájlterítést, ahol a terítési feladatok egy könnyen használható modellen specifikálhatóak. Ismertetem a felhasznált technológiákat, a megértéshez szükséges háttérismereteket, majd bemutatom a tervezési fázist, ahol definiálom az elvégzendő terítési műveleteket, létrehozok egy, a labor ábrázolására alkalmas modellező nyelvet és felvázolom az alkalmazásnak a struktúráját. Dokumentálom a program fontosabb implementálációs lépéseit, tesztelését, valamint a teljesítményét mérésekkel vetem össze a most használt megoldáséval. Végül javaslatokat teszek a program későbbi továbbfejlesztésének lehetőségeire.
\vfill

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in English
%----------------------------------------------------------------------------
\selectenglish
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

The maintenance of a lab consisting of 40 computers is a considerebla challenge, because different education environments are need to be created for each class. These environments are typically implemented virtual machines. For the distribution of these virtual machines a method called Chaincast is used currently, that connects the computers in a chain, so the data is sent from one computer to another. Therefore, if any machine malfunctions the transfer of data is interrupted and the distribution to be restarted. Also, because we need different computers for different classes (such as only the computers of the first 3 rows), these chains need to be configured differently.

My goal is to create a method of file distribution, that can can finish successfully, even with errors occuring during the distribution, and the whole process can succeed at times when the other failed. Furthermore, we'll be able to choose an arbitrary set of computers as the target of the distribution by minimal configurations.

In this thesis I present a new method for distribution files, replacing the one currently used, fixing its problems and improving its robustness and configurability. 
This new program is a model-driven application, that uses P2P technologies, namely the Bittorrent protocol to distribute files to multiple target machines. The distribution tasks can be specified effortlessly. This thesis presents the required virtualisation, modelling and P2P technologies' background, then discuss the design phase, in which we formally define the process of file distribution and create a modeling languange capable of representing our lab and show the application's structure. Then we document the more important steps of the program's implementation and its testing. We also analyze its performance, comparing it to the currently used Chaincast method. Finally, we suggest some possible improvements in the future for our application.
\vfill

\selectthesislanguage
\newcounter{romanPage}
\setcounter{romanPage}{\value{page}}
\stepcounter{romanPage}